\chapter{Architettura Logica}

\phantomsection

\section{Analisi Preliminare}

\label{AnalisiPreliminare_ArchitetturaLogica}

L'architettura logica di un sistema software definisce il modo in cui vengono organizzate le componenti logiche di un'applicazione. Una componente logica è un raggruppamento di attività selezionate in funzione di un particolare criterio.

Ogni soluzione proposta è stata analizzata per mezzo del seguente insieme di dimensioni:
\begin{itemize}
\item \textbf{Astrazione}: modella il contesto della componente logica;
\item \textbf{Complessità}: modella la complessità della componente logica;
\item \textbf{Condivisione} (o sharing): modella l'intensità della condivisione delle informazioni (tipicamente persistenti) con altre componenti oppure altre istanze della stessa componente;
\item \textbf{Extra-Flows}: modella l'intensità dei flussi informativi tra la componente logica considerata e l'ambiente esterno (ovvero gli attori);
\item \textbf{Flussi di Controllo}: modella l'intensità dei flussi di controllo tra differenti componenti logiche;
\item \textbf{Frequenza}: modella le frequenze con cui le attività nella componente logica sono eseguite;
\item \textbf{Intra-Flows}: modella l'intensità dei flussi informativi tra una componente logica e tutte le altre presenti all'interno del sistema;
\item \textbf{Ritardo} (o delay): modella il tempo trascorso tra l'inizio e la fine delle attività presenti in una componente logica;
\end{itemize}

Le dimensioni di astrazione, complessità, frequenza e ritardo verranno valutate per ciascuna componente logica di ogni soluzione. In particolare, verrà calcolato lo spread di una componente \emph{C}, rispetto a una dimensione \emph{D} definito come segue:
\begin{equation}
spread_{D,C} = \frac{\textit{numero di valori assunti da $D$ nella componente $C$}}{\textit{numero  totale di valori assumibili da $D$}}
\end{equation}
Per il calcolo complessivo dello spread per una dimensione $D$, verrà fatta la media aritmetica dello spread di $D$ su tutte le componenti, ossia
\[spread_D = \sum_{c \in C} spread_{D,C}\]

Si intende precisare inoltre che tali dimensioni sono definite sui seguenti insiemi di valori:
\begin{itemize}
	\item \textit{Astrazione} $\in$ $\{$incidente, percorso, visualizzazione, statistiche, connessione telefonica$\}$;
	\item \textit{Complessità} $\in$ $\{$bassa, media, alta$\}$;
	\item \textit{Frequenza} $\in$ $\{$unità di volte/ora, centinaia di milioni di volte/ora, unità di volte/giorno, decine di migliaia di volte/giorno, decine di milioni di volte/giorno, centinaia di milioni di volte/giorno$\}$;
	\item \textit{Ritardo} $\in$ $\{$decimi di secondo, secondi, minuti$\}$
\end{itemize}

La tabella \ref{tab:AttivitaComplessitàAstrazioneFrequenzaRitardo} riassume le dimensioni \textquotedblleft complessità'',  \textquotedblleft astrazione'',  \textquotedblleft frequenza'' e \textquotedblleft ritardo'' e i valori associati per tutte le attività identificate.


\begin{table}[t!]
	\centering
	\begin{adjustbox}{max width=\textwidth}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\thead{\textbf{Attività}} & \thead{\textbf{Complessità}} & \thead{\textbf{Astrazione}} & \thead{\textbf{Frequenza}} & \thead{\textbf{Ritardo}}
			\\ \hline
			\makecell{Attivazione della \\ Connessione \\ Telefonica} & \makecell{Bassa} & \makecell{Connessione Telefonica} & \makecell{Unità di Volte/Ora} & \makecell{Minuti}
			\\ \hline
			\makecell{Calcolo \\ delle Statistiche \\ K, KP, V1, V2 e V3} & \makecell{Alta} & \makecell{Statistiche} & \makecell{Decine di Migliaia \\ di Volte/Giorno} & \makecell{Minuti}
			\\ \hline
			\makecell{Calcolo del \\ Livello di Rischio} & \makecell{Alta} & \makecell{Statistiche} & \makecell{Decine di Migliaia \\ di Volte/Giorno} & \makecell{Minuti}
			\\ \hline
			\makecell{Conversione delle \\ Coordinate \\ in Indirizzo} & \makecell{Media} & \makecell{Connessione Telefonica} & \makecell{Unità di Volte/Giorno} & \makecell{Secondi}
			\\ \hline
			\makecell{Divisione di \\ un Tragitto \\ in Tronchi} & \makecell{Media} & \makecell{Percorso} & \makecell{Decine di Milioni \\ di Volte/Giorno} & \makecell{Minuti}
			\\ \hline
			\makecell{Elaborazione \\ dei Tronchi} & \makecell{Media} & \makecell{Percorso} & \makecell{Centinaia di Milioni \\ di Volte/Giorno} & \makecell{Minuti}
			\\ \hline
			\makecell{Elaborazione \\ di un Tragitto} & \makecell{Media} & \makecell{Percorso} & \makecell{Decine di Milioni \\ di Volte/Giorno} & \makecell{Minuti}
			\\ \hline
			\makecell{Richiesta dell' \\ Indirizzo di \\ un Incidente} & \makecell{Bassa} & \makecell{Connessione Telefonica} & \makecell{Unità di Volte/Giorno} & \makecell{Secondi}
			\\ \hline
			\makecell{Rilevamento \\ dell'Incidente} & \makecell{Media} & \makecell{Incidente} & \makecell{Centinaia di Milioni \\ di Volte/Ora} & \makecell{Frazione \\ di Secondi}
			\\ \hline
			\makecell{Visualizzazione \\ delle Informazioni \\ di una Polizza} & \makecell{Bassa} & \makecell{Visualizzazione} & \makecell{Decine di Migliaia \\ di Volte/Giorno} & \makecell{Secondi}
			\\ \hline
			\makecell{Visualizzazione \\ delle Informazioni \\ di un Assicurato} & \makecell{Bassa} & \makecell{Visualizzazione} & \makecell{Decine di Migliaia \\ di Volte/Giorno} & \makecell{Secondi}
			\\ \hline
			\makecell{\textbf{Totale Valori Unici}} & \makecell{\textbf{3}} & \makecell{\textbf{5}} & \makecell{\textbf{6}} & \makecell{\textbf{3}}
			\\ \hline
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
	\caption{Valori assunti dalle attività per le dimensioni \textit{astrazione}, \textit{complessità}, \textit{frequenza} e \textit{ritardo}.}
	\label{tab:AttivitaComplessitàAstrazioneFrequenzaRitardo}
\end{table}

\phantomsection


Mentre le dimensioni di intra-flows, extra-flows, flussi di controllo e condivisione verranno valutate tramite la stima dell'interferenza complessiva delle componenti. %da migliorare
Infine verrà mostrato il footprint per ogni soluzione proposta, risultato della stima dell'interferenza complessiva o dello spread complessivo per ogni dimensione.

Lo spread e l'interferenza assumono valori compresi tra 0 e 1, che verranno poi portati nell'intervallo (0,10] e arrotondati per la rappresentazione nel footprint. In questo modo, tutti i valori sono equiparabili ed è possibile un confronto tra le differenti soluzioni.
\\
L'obiettivo di un buon raggruppamento è la minimizzazione di spread ed interferenza, allo scopo di ottimizzare rispettivamente
compattezza ed isolamento della soluzione scelta. Significa quindi che, tra le soluzioni che verranno proposte, il partizionamento migliore sarà quello che occupa un'area minore del footprint.

Un'analisi delle attività presentate all'interno della
sezione \ref{DiagrammiAttività} ha permesso di delineare i seguenti tre possibili partizionamenti logici:
\begin{enumerate}
	\item \textit{ottimizzato per l'astrazione};
	\item \textit{ottimizzato per la frequenza};
	\item \textit{compromesso tra astrazione e frequenza}
	%\item \textit{ottimizzato per l'astrazione, per la frequenza e per il reperimento dei dati da BDA}
\end{enumerate}

\begin{comment}

Tali dimensioni (\textit{D}) sono valutate per ciascuna componente logica (\textit{C}) di ciascuna soluzione, ed
in seguito mediate in modo da valutare la bontà complessiva del partizionamento proposto. La valutazione delle dimensioni sopracitate si avvale delle seguenti definizioni:
\begin{itemize}
\item La \textbf{proiezione} di una componente logica \textit{C}, rispetto ad una dimensione \textit{D} è definita come l'insieme di valori assunti dalle attività di \textit{C}, per la dimensione \textit{D};
\item Lo \textbf{spread} di una componente \textit{C}, rispetto ad una dimensione \textit{D}, è una stima quantitativa della
distribuzione della proiezione sulla dimensione \textit{D} stessa;
\item L'\textbf{intersezione} tra due componenti logiche \textit{C1} e \textit{C2}, rispetto ad una dimensione \textit{D}, è l'intersezione delle loro proiezioni;
\item L'\textbf{overlap} di una componente \textit{C}, rispetto ad una dimensione \textit{D}, è l'unione delle sue intersezioni con le altre componenti;
\item L'\textbf{interferenza} di una componente \textit{C}, rispetto ad una dimensione \textit{D}, è una stima quantitativa
del suo overlap sulla dimensione \textit{D} stessa.
\end{itemize}

\section{Metodo Adottato}

Per quanto riguarda le dimensioni \textquotedblleft Astrazione'', \textquotedblleft Complessità'', \textquotedblleft Frequenza'' e \textquotedblleft Ritardo'', la stima del footprint per ognuno dei partizionamenti è stata fatta numericamente. Invece, per le dimensioni rimanenti, si è cercato di stimare il footprint nel modo più verosimile possibile.

Le dimensioni \textquotedblleft Frequenza'', \textquotedblleft Complessità'', \textquotedblleft Ritardo'' ed \textquotedblleft Astrazione'' in particolare sono calcolate in base allo spread, rapportando il numero di valori unici per la componente al numero totale di valori unici. Le  dimensioni  \textquotedblleft Intra-Flows'', \textquotedblleft Extra-Flows'', \textquotedblleft Flussi di Controllo'' e  \textquotedblleft Condivisione'' sono invece calcolate in base all'interferenza, rapportando rispettivamente il numero di componenti, attori e datastore connessi alla componente con il numero totale.

Si procede successivamente al calcolo dei footprint relativi alle soluzioni proposte, al fine di individuare la soluzione migliore. Per ogni partizionamento, è stato calcolato il footprint di ogni singola componente \textit{C} rispetto ad una dimensione \textit{D} (\textit{footprint\ped{D,C}}). Esso è calcolato come somma dello spread della componente \textit{C} rispetto alla dimensione \textit{D} (\textit{spread\ped{D,C}}) e dell'interferenza della componente \textit{C} con le altre componenti della stessa partizione rispetto alla dimensione \textit{D} (\textit{interferenza\ped{D,C}}). In particolare, si ha che:
\begin{equation}
\textit{footprint\ped{D,C}} \; (\textit{fooprint parziale})= \textit{spread\ped{D,C}} + \textit{interferenza\ped{D,C}}
\end{equation}

Lo spread è stato calcolato come segue:
\begin{equation}
\textit{spread\ped{D,C}} = \frac{numero \; di \; valori \; assunti \; da \; D \; nella \; componente \; C}{numero \; totale \; di \; valori \; assumibili \; da \; D}
\end{equation}

L'interferenza è stata calcolata come segue:
\begin{equation}
\textit{interferenza\ped{D,C}} = \dfrac{\sum\limits_{E \neq C}\dfrac{numero \; di \; dimensioni \; in \; comune \; tra \; C \; ed \; E}{numero \; totale \; di \; valori \; assumibili \; da \; D}}{numero \; di \; componenti \; diverse \; da \; C} \label{interferenza}
\end{equation} 
dove \textit{E} è una qualsiasi altra componente facente parte dello stesso partizionamento considerato.
\end{comment}


\begin{comment}
Calcolato il footprint di ogni singola componente \textit{C} rispetto ad una data dimensione \textit{D}, il footprint totale del partizionamento è ottenuto come media matematica dei footprint relativi ad ogni singola componente. Per come sono stati definiti, si avrà che:
\begin{itemize}
\item \textit{spread\ped{D,C}} $\in$ (0,1];
\item \textit{interferenza\ped{D,C}} $\in$ [0,1];
\item \textit{footprint parziale\ped{D,C}} $\in$ (0,1];
\item \textit{footprint totale} $\in$ (0,1];
\end{itemize}

I valori del footprint totale sono stati infine portati dall'intervallo (0,1] all'intervallo (0,10] e arrotondati. Inoltre i valori del footprint totale per le dimensioni di extra-flow, intra-flow e condivisione sono stati scelti sempre nell'intervallo (0,10], così da poter rendere equiparabili tutti i valori, che sono riportati nella tabella \ref{tab:Confronto4SoluzioniDimensioni}.
\end{comment}


%Nelle prossime sezioni si illustrano le soluzioni individuate, dove all'interno di ognuna, la citazione di ogni componente è accompagnata da una breve descrizione che riassume le attività in essa contenute.

%\clearpage
%\phantomsection

%-----INIZIO SOLUZIONE 1-----

\phantomsection

\section{Soluzione 1: Ottimizzata per Astrazione}

La prima soluzione individuata per l'architettura logica è ottenuta tramite il processo di partizionamento logico orizzontale, scegliendo di ottimizzare la dimensione \textit{astrazione}. Si ottengono cinque componenti logiche distinte:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Gestore Incidente}: si occupa di fornire le funzionalità di rilevamento di un sinistro avvenuto tra veicoli;
\item \textbf{Gestore Connessione Telefonica}: si occupa di fornire le funzionalità di attivazione della connessione telefonica dopo un incidente, la richiesta dell'indirizzo stradale di un incidente e la conversione di coordinate geografiche in indirizzo stradale;
\item \textbf{Gestore Percorso}: si occupa delle funzionalità di suddivisione dei tragitti in tronchi, di elaborazione dei singoli tronchi e di elaborazione del tragitto;
\item \textbf{Gestore Visualizzazione}: si occupa di fornire all'operatore OPP le funzionalità di visualizzazione delle informazioni di un assicurato e di visualizzazione delle informazioni di una polizza associata ad un assicurato;
\item \textbf{Gestore Statistiche}: si occupa delle funzionalità di calcolo del livello di rischio associato ad un assicurato e delle statistiche K, KP, V1, V2 e V3.
\end{enumerate}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{adjustbox}{max width=0.9\textwidth}
\begin{tabular}{|c||c||c||c||c|}
  \hline
  \thead{Gestore \\ Incidente} &  \thead{Gestore \\ Connessione Telefonica} & \thead{Gestore \\ Percorso} & \thead{Gestore \\ Visualizzazione} & \thead{Gestore \\ Statistiche}
\\ \hline
\makecell{Rilevamento \\ dell'Incidente} & \makecell{Conversione delle \\ Coordinate in \\ Indirizzo} &  \makecell{Divisione \\ dei Tragitti \\ in Tronchi} & \makecell{Visualizzazione \\ delle Informazioni \\ di una Polizza} & \makecell{Calcolo del \\ Livello di Rischio \\ di un Assicurato}
\\ \hline
& \makecell{Attivazione della \\ Connessione Telefonica} & \makecell{Elaborazione \\ dei Tronchi} & \makecell{Visualizzazone \\ delle Informazioni \\ di un Assicurato} & \makecell{Calcolo delle \\ Statistiche K, KP, \\ V1, V2 e V3}
\\ \hline &
\makecell{Richiesta dell'\\ Indirizzo di \\ un Incidente} & \makecell{Elaborazione \\ di un Tragitto} & &
\\ \hline

\end{tabular}
\end{adjustbox}
\caption{Distribuzione delle attività nel partizionamento logico a cinque componenti - partizionamento per astrazione.}
\label{tab:DistribuzioneAttivita4ComponentiLogiche}
\end{table}

Di seguito si riporta in figura \ref{fig:DiagrammaComponentiLogicheAstrazione_Intero} il diagramma delle componenti logiche ottenuto tramite il partizionamento orizzontale ottimizzato per l'astrazione. In particolare, osservando attentamente la figura, è possibile notare:
\begin{itemize}
\item l'interazione tra i datastore ed i buffer con le componenti logiche (realizzata tramite flussi di dati - frecce di colore grigio);
\item l'interazione tra le diverse componenti logiche (realizzata tramite flussi di controllo - frecce di colore rosso);
\item le molteplicità di ciascuna componente logica (nel riquadro con bordo giallo e sfondo bianco).
\end{itemize}

\begin{center}
\begin{figure}[p]
	\vspace*{-1cm}
\includegraphics[width=\textwidth, height=\textheight]{Diagrammi/Componenti_logiche/Soluzione_contesto/Diagramma_Componenti_Contesto.png}
    \caption{Diagramma delle componenti logiche con soluzione ottimizzata per l'astrazione.}
    \label{fig:DiagrammaComponentiLogicheAstrazione_Intero}
\end{figure}
\end{center}

\begin{table}[]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|}
			\cline{2-6}
			& \multicolumn{5}{c|}{\textbf{Astrazione}} \\ \cline{2-6} 
			& \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Connessione\\ Telefonica\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Percorso\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Visualizzazione\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Statistiche\end{tabular}} \\ \cline{2-6} 
			\multicolumn{1}{l|}{} & Incidente & Connessione telefonica & Percorso & Visualizzazione & Statistiche \\ \cline{2-6} 
			\multicolumn{1}{l|}{} &  & Connessione telefonica & Percorso & Visualizzazione & Statistiche \\ \cline{2-6} 
			&  & Connessione telefonica & Percorso &  &  \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Spread}} & 0,2 & 0,2 & 0,2 & 0,2 & 0,2 \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Media}} & \multicolumn{5}{c|}{0,2} \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
\caption{Footprint dell'astrazione per la soluzione con cinque componenti - partizionamento per astrazione.}
\label{tab:FootprintAstrazione_Soluzione4ComponentiLogiche}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|}
			\cline{2-6}
			& \multicolumn{5}{c|}{\textbf{Complessità}} \\ \cline{2-6} 
			& \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Connessione\\ Telefonica\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Percorso\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Visualizzazione\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Statistiche\end{tabular}} \\ \cline{2-6} 
			\multicolumn{1}{l|}{} & Media & Bassa & Media & Bassa & Alta \\ \cline{2-6} 
			\multicolumn{1}{l|}{} &  & Bassa & Media & Bassa & Alta \\ \cline{2-6} 
			&  & Bassa & Media &  &  \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Spread}} & 0,33 & 0,33 & 0,33 & 0,33 & 0,33 \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Media}} & \multicolumn{5}{c|}{0,33} \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
\caption{Footprint della complessità per la soluzione con cinque componenti - partizionamento per astrazione.}
\label{tab:FootprintComplessita_Soluzione4ComponentiLogiche}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|}
			\cline{2-6}
			& \multicolumn{5}{c|}{\textbf{Frequenza}} \\ \cline{2-6} 
			& \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Connessione\\ Telefonica\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Percorso\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Visualizzazione\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Statistiche\end{tabular}} \\ \cline{2-6} 
			\multicolumn{1}{l|}{} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Centinaia di milioni\\  di volte/ora\end{tabular} & Unità di volte/giorno & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Decine di milioni \\ di volte/giorno\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Decine di migliaia\\ di volte/giorno\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Decine di migliaia\\ di volte/giorno\end{tabular} \\ \cline{2-6} 
			\multicolumn{1}{l|}{} &  & Unità di volte/ora & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Centinaia di milioni \\ di volte/giorno\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Decine di migliaia\\ di volte/giorno\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Decine di migliaia\\ di volte/giorno\end{tabular} \\ \cline{2-6} 
			&  & Unità di volte/giorno & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Decine di milioni \\ di volte/giorno\end{tabular} &  &  \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Spread}} & 0,166 & 0,33 & 0,33 & 0,166 & 0,166 \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Media}} & \multicolumn{5}{c|}{0,2324} \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
\caption{Footprint della frequenza per la soluzione con cinque componenti - partizionamento per astrazione.}
\label{tab:FootprintFrequenza_Soluzione4ComponentiLogiche}
\end{table}

\begin{table}[h!]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|}
		\cline{2-6}
		& \multicolumn{5}{c|}{\textbf{Ritardo}} \\ \cline{2-6} 
		& \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Connessione\\ Telefonica\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Percorso\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Visualizzazione\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Statistiche\end{tabular}} \\ \cline{2-6} 
		\multicolumn{1}{l|}{} & Decimi di secondo & Secondi & Minuti & Secondi & Minuti \\ \cline{2-6} 
		\multicolumn{1}{l|}{} &  & Minuti & Minuti & Secondi & Minuti \\ \cline{2-6} 
		&  & Secondi & Minuti &  &  \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Spread}} & 0,33 & 0,66 & 0,33 & 0,33 & 0,33 \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Media}} & \multicolumn{5}{c|}{0,396} \\ \hline
	\end{tabular}%
}
\caption{Footprint del ritardo per la soluzione con cinque componenti - partizionamento per astrazione.}
\label{tab:FootprintRitardo_Soluzione4ComponentiLogiche}
\end{table}

In tabella \ref{tab:DistribuzioneAttivita4ComponentiLogiche} si riporta la distribuzione delle attività nel partizionamento logico a cinque componenti, mentre nelle tabelle \ref{tab:FootprintAstrazione_Soluzione4ComponentiLogiche}, \ref{tab:FootprintComplessita_Soluzione4ComponentiLogiche}, \ref{tab:FootprintFrequenza_Soluzione4ComponentiLogiche} e \ref{tab:FootprintRitardo_Soluzione4ComponentiLogiche}, si riportano i risultati ottenuti tramite la definizione dello spread relativo alle dimensioni \textquotedblleft astrazione'', \textquotedblleft complessità'', \textquotedblleft frequenza'' e \textquotedblleft ritardo'' rispettivamente, calcolati secondo le formule definite nella sezione \ref{AnalisiPreliminare_ArchitetturaLogica}.

La tabella \ref{interferenza_astrazione} mostra i risultati dell'interferenza per le dimensioni di \textquotedblleft intra-flows'', \textquotedblleft extra-flows'', \textquotedblleft flussi di controllo'' e \textquotedblleft condivisione''. L'extra-flows è stato stimato relativamente alto per l'intensa interazione tra la componente logica \textit{Gestore Percorso} e il servizio BDG, mentre la condivisione è bassa perché raramente si verifica la condivisione di una stessa istanza di un datastore. 

\begin{table}[h!]
	\centering
		\begin{adjustbox}{scale=0.8}
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline \textbf{Dimensione} & \textbf{Interferenza}\\
		\hline
		Condivisione & 0,2 \\
		\hline
		Extra-flows & 0,6\\
		\hline
		Flussi di controllo & 0,4\\
		\hline
		Intra-flows& 0,5\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{adjustbox}
\caption{Stime dei valori dell'interferenza per le dimensioni \textit{extra-flows}, \textit{intra-flows}, \textit{condivisione} e \textit{flussi di controllo} per la soluzione ottimizzata per l'astrazione.}
\label{interferenza_astrazione}
\end{table}

%-----FINE SOLUZIONE 1-----

%-----INIZIO SOLUZIONE 2-----

\phantomsection

\newpage

\section{Soluzione 2: Ottimizzata per Frequenza}
La seconda soluzione individuata per l'architettura logica è ottenuta tramite il processo di partizionamento logico orizzontale scegliendo di ottimizzare la dimensione \textit{frequenza}. Si ottengono sei componenti logiche distinte:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Gestore Rilevamento Incidente}: fornisce la funzionalità di rilevamento di un sinistro in cui è coinvolto un veicolo;
\item \textbf{Gestore Elaborazione Incidente}: si occupa di fornire la funzionalità di attivazione della connessione telefonica tra un assicurato ed un operatore OPI, dopo un incidente avvenuto;
\item \textbf{Gestore Assistenza}: si occupa delle funzionalità di richiesta dell'indirizzo di un incidente e di conversione di coordinate geografiche in indirizzo;
\item \textbf{Gestore Elaborazione Tragitti}: fornisce le funzionalità di suddivisione dei tragitti in tronchi e di elaborazione del tragitto;
\item \textbf{Gestore Elaborazione Tronchi}: si occupa di fornire la funzionalità di elaborazione dei singoli tronchi che compongono un tragitto;
\item \textbf{Gestore Statistiche e Visualizzazione}: si occupa delle funzionalità di calcolo del livello di rischio associato ad un assicurato, di calcolo delle statistiche K, KP, V1, V2 e V3 e di visualizzazione delle informazioni di un assicurato e delle informazioni di una polizza.
\end{enumerate}

In tabella \ref{tab:DistribuzioneAttivita6ComponentiLogiche} si riporta la distribuzione delle attività nel partizionamento logico a sei componenti.
\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{adjustbox}{width=0.8\textwidth}
		\begin{tabular}{|c||c||c||c||c||c|}
			\hline
			\thead{Gestore \\ Rilevamento \\ Incidente} & \thead{Gestore \\ Elaborazione \\ Incidente} & \thead{Gestore \\ Assistenza} & \thead{Gestore \\ Elaborazione \\ Tragitti} & \thead{Gestore \\ Elaborazione \\ Tronchi} & \thead{Gestore \\ Statistiche e \\ Visualizzazione}
			\\ \hline
			\makecell{Rilevamento \\ dell'Incidente} & \makecell{Attivazione della \\ Connessione Telefonica} & \makecell{Richiesta dell'\\ Indirizzo di \\ un Incidente} & \makecell{Divisione dei \\ Tragitti in \\ Tronchi} & \makecell{Elaborazione \\ dei Tronchi} & \makecell{Calcolo del \\ Livello di Rischio \\ di un Assicurato}
			\\ \hline
			& & \makecell{Conversione delle \\ Coordinate in \\ Indirizzo} & \makecell{Elaborazione \\ di un Tragitto} & & \makecell{Calcolo delle \\ Statistiche K, KP, \\ V1, V2 e V3}
			\\ \hline
			& & & & & \makecell{Visualizzazione \\ delle Informazioni \\ di una Polizza}
			\\ \hline
			& & & & & \makecell{Visualizzazione \\ delle Informazioni \\ di un Assicurato}
			\\ \hline
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
	\caption{Distribuzione delle attività nel partizionamento logico a sei componenti - partizionamento ottimizzato per la frequenza.}
	\label{tab:DistribuzioneAttivita6ComponentiLogiche}
\end{table}

Di seguito si riporta in figura \ref{fig:DiagrammaComponentiLogicheFrequenza_Intero} il diagramma delle componenti logiche ottenuto tramite il partizionamento orizzontale ottimizzato per la frequenza.

\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Diagrammi/Componenti_logiche/Soluzione_frequenza/Diagramma_Componenti_Frequenza.png}
		\caption{Diagramma delle componenti logiche con soluzione ottimizzata per la frequenza.}
		\label{fig:DiagrammaComponentiLogicheFrequenza_Intero}
	\end{figure}
\end{center}

 Nelle tabelle \ref{tab:FootprintAstrazione_Soluzione6ComponentiLogiche}, \ref{tab:FootprintComplessita_Soluzione6ComponentiLogiche}, \ref{tab:FootprintFrequenza_Soluzione6ComponentiLogiche} e \ref{tab:FootprintRitardo_Soluzione6ComponentiLogiche}, si riportano i risultati ottenuti tramite la definizione dello spread relativo alle dimensioni \textquotedblleft astrazione'', \textquotedblleft complessità'', \textquotedblleft frequenza'' e \textquotedblleft ritardo'' rispettivamente, calcolati secondo le formule definite nella sezione \ref{AnalisiPreliminare_ArchitetturaLogica}.

\begin{table}[h!]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|}
		\cline{2-7}
		& \multicolumn{6}{c|}{\textbf{Astrazione}} \\ \cline{2-7} 
		& \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Rilevamento\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Assistenza\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Tragitti\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Tronchi\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Statistiche e\\ Visualizzazione\end{tabular}} \\ \cline{2-7} 
		& Incidente & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Connessione\\ Telefonica \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Connessione\\ Telefonica \end{tabular} & Percorso & Percorso & Statistiche \\ \cline{2-7} 
		&  &  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Connessione\\ Telefonica \end{tabular} & Percorso &  & Statistiche \\ \cline{2-7} 
		&  &  &  &  &  & Visualizzazione \\ \cline{2-7} 
		&  &  &  &  &  & Visualizzazione \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Spread}} & 0,2 & 0,2 & 0,2 & 0,2 & 0,2 & 0,4 \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Media}} & \multicolumn{6}{c|}{0,233} \\ \hline
	\end{tabular}%
}
	\caption{Footprint dell'astrazione per la soluzione con sei componenti logiche - partizionamento ottimizzato per la frequenza.}
	\label{tab:FootprintAstrazione_Soluzione6ComponentiLogiche}
\end{table}

\begin{table}[h!]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|}
		\cline{2-7}
		& \multicolumn{6}{c|}{\textbf{Complessità}} \\ \cline{2-7} 
		& \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Rilevamento\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Assistenza\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Tragitti\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Tronchi\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Statistiche e\\ Visualizzazione\end{tabular}} \\ \cline{2-7} 
		& Media & Bassa & Bassa & Media & Media & Alta \\ \cline{2-7} 
		&  &  & Media & Media &  & Alta \\ \cline{2-7} 
		&  &  &  &  &  & Bassa \\ \cline{2-7} 
		&  &  &  &  &  & Bassa \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Spread}} & 0,33 & 0,33 & 0,66 & 0,33 & 0,33 & 0,66 \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Media}} & \multicolumn{6}{c|}{0,44} \\ \hline
	\end{tabular}%
}
	\caption{Footprint della complessità per la soluzione con sei componenti logiche - partizionamento ottimizzato per la frequenza.}
	\label{tab:FootprintComplessita_Soluzione6ComponentiLogiche}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|}
			\cline{2-7} 
			& \multicolumn{6}{c|}{\textbf{Frequenza}} \\ \cline{2-7} 
			& \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Rilevamento\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Assistenza\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Tragitti\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Tronchi\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Statistiche e\\ Visualizzazione\end{tabular}} \\ \cline{2-7} 
			& \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Centinaia di milioni\\ di volte/ora\end{tabular} &\begin{tabular}[c]{@{}c@{}} Unità di\\ volte/ora \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Unità di \\ volte/giorno \end{tabular}& \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Decine di milioni \\ di volte/giorno\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Decine di milioni \\ di volte/giorno \end{tabular}& \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Decine di migliaia \\ di volte/giorno\end{tabular} \\ \cline{2-7} 
			&  &  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Unità di\\ volte/giorno\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Decine di milioni \\di volte/giorno \end{tabular}&  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Decine di migliaia \\di volte/giorno \end{tabular}\\ \cline{2-7} 
			&  &  &  &  &  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Decine di migliaia \\di volte/giorno \end{tabular} \\ \cline{2-7} 
			&  &  &  &  &  &\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Decine di migliaia \\di volte/giorno \end{tabular} \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Spread}} & 0,166 & 0,166 & 0,166 & 0,166 & 0,166 & 0,166 \\ \hline
				\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Media}} & \multicolumn{6}{c|}{0,166} \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Footprint della frequenza per la soluzione con sei componenti logiche - partizionamento ottimizzato per la frequenza.}
	\label{tab:FootprintFrequenza_Soluzione6ComponentiLogiche}
\end{table}

\begin{table}[h!]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|}
		\cline{2-7} 
		& \multicolumn{6}{c|}{\textbf{Ritardo}} \\ \cline{2-7} 
		& \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Rilevamento\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Assistenza\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Tragitti\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Tronchi\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Statistiche e\\ Visualizzazione\end{tabular}} \\ \cline{2-7} 
		& \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Decimi di \\ secondo\end{tabular} & Minuti & Secondi & Minuti & Minuti & Minuti \\ \cline{2-7} 
		&  &  & Secondi & Minuti &  & Minuti \\ \cline{2-7} 
		&  &  &  &  &  & Secondi \\ \cline{2-7} 
		&  &  &  &  &  & Secondi \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Spread}} & 0,333 & 0,333 & 0,333 & 0,333 & 0,333 & 0,666 \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Media}} & \multicolumn{6}{c|}{0,3885} \\ \hline
	\end{tabular}%
}
	\caption{Footprint del ritardo per la soluzione con sei componenti logiche - partizionamento ottimizzato per la frequenza.}
	\label{tab:FootprintRitardo_Soluzione6ComponentiLogiche}
\end{table}

\newpage
La tabella \ref{interferenza_freq} mostra i risultati dell'interferenza per le dimensioni di \textquotedblleft intra-flows'', \textquotedblleft extra-flows'', \textquotedblleft flussi di controllo'' e \textquotedblleft condivisione''. L'extra-flows è stato stimato relativamente alto per l'intensa interazione tra la componente logica \textit{Gestore Statistihe e Visualizzazione} e il database BDA, mentre la condivisione è bassa perché raramente si verifica la condivisione di una stessa istanza di un datastore. Inoltre, l'intra-flows è medio per l'intensità del flusso informativo scambiato tra le componenti logiche \textit{Gestore Elaborazione Tragitti} e \textit{Gestore Elaborazione Tronchi}.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{adjustbox}{scale=0.8}
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline \textbf{Dimensione} & \textbf{Interferenza}\\
		\hline
		Condivisione & 0,2 \\
		\hline
		Extra-flows & 0,7\\
		\hline
		Flussi di controllo & 0,4\\
		\hline
		Intra-flows& 0,6\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{adjustbox}
	\caption{Stime dei valori dell'interferenza per le dimensioni \textit{extra-flows}, \textit{intra-flows}, \textit{condivisione} e \textit{flussi di controllo} per la soluzione ottimizzata per la frequenza.}
	\label{interferenza_freq}
\end{table}

%-----FINE SOLUZIONE 2-----

%-----INIZIO SOLUZIONE 3-----

\phantomsection
\section{Soluzione 3: Ottimizzata per Astrazione e per Frequenza}

\label{SezioneSoluzione3}

Per la terza soluzione si è scelto di fare un partizionamento orizzontale, ottimizzando contemporaneamente la dimensione \textit{astrazione} e la dimensione \textit{frequenza} (raggiungendo di conseguenza un compromesso tra le due dimensioni). Si ottengono sette componenti logiche distinte:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Gestore Rilevamento Incidente}: fornisce la funzionalità di rilevamento di un sinistro avvenuto tra veicoli;
\item \textbf{Gestore Elaborazione Incidente}: si occupa di fornire la funzionalità di attivazione della connessione telefonica tra un assicurato ed un operatore OPI, dopo un incidente avvenuto;
\item \textbf{Gestore Assistenza}: si occupa delle funzionalità di richiesta dell'indirizzo stradale di un incidente e di conversione di coordinate geografiche;
\item \textbf{Gestore Elaborazione Tragitti}: si occupa di fornire le funzionalità di suddivisione di un tragitto in tronchi e di elaborazione del tragitto;
\item \textbf{Gestore Elaborazione Tronchi}: fornisce la funzionalità di elaborazione dei tronchi;
\item \textbf{Gestore Visualizzazione}: si occupa delle funzionalità di visualizzazione delle informazioni associate ad un assicurato ed ad una polizza;
\item \textbf{Gestore Statistiche}: si occupa di fornire le funzionalità di calcolo del livello di rischio di un assicurato e di calcolo delle statistiche K, KP, V1, V2 e V3.
\end{enumerate}
Di seguito si riporta in figura \ref{fig:DiagrammaComponentiLogicheAstrazioneFrequenza_Intero} il diagramma delle componenti logiche ottenuto tramite il partizionamento orizzontale per l'astrazione e per la frequenza.


\begin{figure}
	\centering
	\begin{minipage}[c]{\textwidth}
		\centering
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Diagrammi/Componenti_logiche/Soluzione_finale/Diagramma_Componenti_Sol_Fin.png}
		\caption{Diagramma delle componenti logiche con soluzione ottimizzata per l'astrazione e per la frequenza.}
		\label{fig:DiagrammaComponentiLogicheAstrazioneFrequenza_Intero}
	\end{minipage}
\end{figure}


In tabella \ref{tab:DistribuzioneAttivita7ComponentiLogiche} si riporta la distribuzione delle attività nel partizionamento logico a sette componenti, mentre nelle tabelle \ref{tab:FootprintAstrazione_Soluzione7ComponentiLogiche}, \ref{tab:FootprintComplessita_Soluzione7ComponentiLogiche}, \ref{tab:FootprintFrequenza_Soluzione7ComponentiLogiche} e \ref{tab:FootprintRitardo_Soluzione7ComponentiLogiche} si riportano i risultati ottenuti tramite la definizione dello spread relativo alle dimensioni \textquotedblleft astrazione'', \textquotedblleft complessità'', \textquotedblleft frequenza'' e \textquotedblleft ritardo'' rispettivamente, calcolati secondo le formule definite nella sezione \ref{AnalisiPreliminare_ArchitetturaLogica}.
 
\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{adjustbox}{max width=1\textwidth}
		\begin{tabular}{|c||c||c||c||c||c||c|}
			\hline
			\thead{Gestore \\ Rilevamento \\ Incidente} & \thead{Gestore \\ Elaborazione \\ Incidente} & \thead{Gestore \\ Assistenza} & \thead{Gestore \\ Elaborazione \\ Tragitti} & \thead{Gestore \\ Elaborazione \\ Tronchi} & \thead{Gestore \\ Visualizzazione} & \thead{Gestore \\ Calcolo \\ Statistiche}
			\\ \hline
			\makecell{Rilevamento \\ dell'Incidente} & \makecell{Attivazione della \\ Connessione Telefonica} & \makecell{Richiesta dell'\\ Indirizzo di \\ un Incidente} & \makecell{Divisione dei \\ Tragitti in \\ Tronchi} & \makecell{Elaborazione \\ dei Tronchi} & \makecell{Visualizzazione \\ delle Informazioni \\ di una Polizza} & \makecell{Calcolo del \\ Livello di Rischio \\ di un Assicurato}
			\\ \hline
			& & \makecell{Conversione delle \\ Coordinate in \\ Indirizzo} & \makecell{Elaborazione \\ di un Tragitto} & & \makecell{Visualizzazione \\ delle Informazioni \\ di un Assicurato} & \makecell{Calcolo delle \\ Statistiche K, KP, \\ V1, V2 e V3}
			\\ \hline
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
	\caption{Distribuzione delle attività nel partizionamento logico a sette componenti - ottimizzata per l'astrazione e la frequenza.}
	\label{tab:DistribuzioneAttivita7ComponentiLogiche}
\end{table}



\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\cline{2-8}
			& \multicolumn{7}{c|}{\textbf{Astrazione}} \\ \cline{2-8} 
			& \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Rilevamento\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Assistenza\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Tragitti\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Tronchi\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Visualizzazione\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Statistiche\end{tabular}} \\ \cline{2-8} 
			& Incidente & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Connessione\\ Telefonica \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Connessione\\ Telefonica \end{tabular} & Percorso & Percorso & Visualizzazione & Statistiche \\ \cline{2-8} 
			&  &  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Connessione\\ Telefonica \end{tabular} & Percorso &  & Visualizzazione & Statistiche \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Spread}} & 0,2 & 0,2 & 0,2 & 0,2 & 0,2 & 0,2 & 0,2 \\ \hline
			\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Media}} & \multicolumn{7}{c|}{0,25} \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Footprint dell'astrazione per la soluzione con sette componenti - ottimizzata per l'astrazione e la frequenza.}
	\label{tab:FootprintAstrazione_Soluzione7ComponentiLogiche}
\end{table}

\begin{table}[h!]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\cline{2-8}
		& \multicolumn{7}{c|}{\textbf{Complessità}} \\ \cline{2-8} 
		& \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Rilevamento\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Assistenza\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Tragitti\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Tronchi\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Visualizzazione\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Statistiche\end{tabular}} \\ \cline{2-8} 
		& Media & Bassa & Bassa & Media & Media & Bassa & Alta \\ \cline{2-8} 
		&  &  & Media & Media &  & Bassa & Alta \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Spread}} & 0,25 & 0,25 & 0,5 & 0,25 & 0,25 & 0,25 & 0,25 \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Media}} & \multicolumn{7}{c|}{0,2857} \\ \hline
	\end{tabular}%
}
	\caption{Footprint della complessità per la soluzione con sette componenti - ottimizzata per l'astrazione e la frequenza.}
	\label{tab:FootprintComplessita_Soluzione7ComponentiLogiche}
\end{table}

\begin{table}[h!]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\cline{2-8}
		& \multicolumn{7}{c|}{\textbf{Frequenza}} \\ \cline{2-8} 
		& \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Rilevamento\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Assistenza\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Tragitti\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Tronchi\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Visualizzazione\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Statistiche\end{tabular}} \\ \cline{2-8} 
		& \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Centinaia di milioni \\ di volte/ora \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Unità di \\ volte/ora \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Unità di \\ volte/giorno \end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Decine di milioni \\di volte/giorno \end{tabular}& \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Centinaia di milioni \\di volte/giorno\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Decine di migliaia \\di volte/giorno\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Decine di migliaia\\ di volte/giorno \end{tabular} \\ \cline{2-8} 
		&  &  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Unità di \\ volte/giorno \end{tabular}& \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Decine di milioni \\ di volte/giorno\end{tabular} &  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Decine di migliaia \\di volte/giorno\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Decine di migliaia \\ di volte/giorno\end{tabular} \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Spread}} & 0,166 & 0,166 & 0,166 & 0,166 & 0,166 & 0,166 & 0,166 \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Media}} & \multicolumn{7}{c|}{0,166} \\ \hline
	\end{tabular}%
}
	\caption{Footprint della frequenza per la soluzione con sette componenti - ottimizzata per l'astrazione e la frequenza.}
	\label{tab:FootprintFrequenza_Soluzione7ComponentiLogiche}
\end{table}

\begin{table}[h!]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
	\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|}
		\cline{2-8}
		& \multicolumn{7}{c|}{\textbf{Ritardo}} \\ \cline{2-8} 
		& \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Rilevamento\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Assistenza\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Tragitti\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Tronchi\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Visualizzazione\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Statistiche\end{tabular}} \\ \cline{2-8} 
		& Decimi di secondo & Minuti & Secondi & Minuti & Minuti & Secondi & Minuti \\ \cline{2-8} 
		&  &  & Secondi & Minuti &  & Secondi & Minuti \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Spread}} & 0,25 & 0,25 & 0,25 & 0,25 & 0,25 & 0,25 & 0,25 \\ \hline
		\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Media}} & \multicolumn{7}{c|}{0,25} \\ \hline
	\end{tabular}%
}
	\caption{Footprint del ritardo per la soluzione con sette componenti - ottimizzata per l'astrazione e la frequenza.}
	\label{tab:FootprintRitardo_Soluzione7ComponentiLogiche}
\end{table}

\newpage
La tabella \ref{interferenza_freq_astr} mostra i risultati dell'interferenza per le dimensioni di \textquotedblleft intra-flows'', \textquotedblleft extra-flows'', \textquotedblleft flussi di controllo'' e \textquotedblleft condivisione''. L'intra-flows è medio per l'intensità del flusso informativo scambiato tra le componenti logiche \textit{Gestore Elaborazione Tragitti} e \textit{Gestore Elaborazione Tronchi}, mentre la condivisione è bassa perché raramente si verifica la condivisione di una stessa istanza di un datastore. Il valore dei flussi di controllo è medio in particolare per i flussi tra le componenti \textit{Gestore Elaborazione Tragitti} e \textit{Gestore Elaborazione Tronchi}.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline \textbf{Dimensione} & \textbf{Interferenza}\\
		\hline
		Condivisione & 0,2 \\
		\hline
		Extra-flows & 0,5\\
		\hline
		Flussi di controllo & 0,5\\
		\hline
		Intra-flows& 0,6\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Stime dei valori dell'interferenza per le dimensioni \textit{extra-flows}, \textit{intra-flows}, \textit{condivisione} e \textit{flussi di controllo} per la soluzione ottimizzata per la frequenza.}
\label{interferenza_freq_astr}
\end{table}
%-----FINE SOLUZIONE 3-----

\phantomsection

%-----INIZIO SOLUZIONE 4-----

\newpage
\begin{comment}
\section{Soluzione 4: Ottimizzata per Astrazione, per Frequenza e per Reperimento dei Dati da BDA}

La quarta soluzione individuata per l'architettura logica è ottenuta tramite il processo di partizionamento orizzontale in cui si è scelto di ottimizzare contemporaneamente la dimensione \textit{astrazione} e la dimensione \textit{frequenza} (raggiungendo di conseguenza un compromesso tra le due dimensioni). Inoltre è stata definita una componente logica dedicata al reperimento dei dati e delle informazioni memorizzate nella base di dati BDA della compagnia di assicurazione. Si ottengono 8 componenti logiche distinte:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Gestore Rilevamento Incidente}: fornisce la funzionalità di rilevamento di un sinistro avvenuto tra veicoli;
	\item \textbf{Gestore Elaborazione Incidente}: si occupa di fornire la funzionalità di attivazione della connessione telefonica tra un assicurato ed un operatore OPI, dopo un incidente avvenuto;
	\item \textbf{Gestore Assistenza}: si occupa delle funzionalità di richiesta dell'indirizzo stradale di un incidente e di conversione di coordinate geografiche;
	\item \textbf{Gestore Elaborazione Tragitti}: si occupa di fornire le funzionalità di suddivisione di un tragitto in tronchi e di elaborazione del tragitto;
	\item \textbf{Gestore Elaborazione Tronchi}: fornisce la funzionalità di elaborazione dei tronchi;
	\item \textbf{Gestore Visualizzazione}: si occupa delle funzionalità di visualizzazione delle informazioni di un assicurato e ad una polizza di un assicurato;
	\item \textbf{Gestore Statistiche}: si occupa di fornire le funzionalità di calcolo del livello di rischio di un assicurato e di calcolo delle statistiche K, KP, V1, V2 e V3;
	\item \textbf{Gestore Reperimento Dati da BDA}: si occupa di prelevare i dati e le informazioni memorizzate sul database BDA.
\end{enumerate}

La particolarità di questa soluzione, rispetto alla soluzione 3, è che tutte le azioni definite nei diagrammi delle attività con scopo il reperimento di dati e di informazioni memorizzate nella base di dati BDA vengono inserite all'interno di una stessa componente logica.

Di seguito, si riporta in figura \ref{fig:DiagrammaComponentiLogichePastore_Intero} il diagramma delle componenti logiche ottenuto tramite il partizionamento orizzontale per l'astrazione, per la frequenza e per il reperimento dei dati e delle informazioni dal database BDA. 

Non verrà mostrata la distribuzione dei diagrammi di attività per ogni componente logica, perché alcune attività di uno stesso diagramma delle attività sono state divise tra più componenti. Nelle tabelle \ref{tab:FootprintAstrazione_Soluzione8ComponentiLogiche}, \ref{tab:FootprintComplessita_Soluzione8ComponentiLogiche}, \ref{tab:FootprintFrequenza_Soluzione8ComponentiLogiche} e \ref{tab:FootprintRitardo_Soluzione8ComponentiLogiche} si riportano i risultati ottenuti tramite la definizione del footprint relativo alle dimensioni \textquotedblleft astrazione'', \textquotedblleft complessità'', \textquotedblleft frequenza'' e \textquotedblleft ritardo'' rispettivamente, calcolati secondo le formule definite nella sezione \ref{AnalisiPreliminare_ArchitetturaLogica}.


\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			& \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Rilevamento\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Assistenza\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Tragitti\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Tronchi\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Visualizzazione\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Statistiche\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Reperimento\\ Dati da BDA\end{tabular}} \\ \hline
			\textbf{Spread} & 0.25 & 0.25 & 0.25 & 0.25 & 0.25 & 0.25 & 0.25 & 0.5 \\ \hline
		%	\textbf{Interferenza} & 0.071428571 & 0.071428571 & 0.071428571 & 0.035714285 & 0.035714285 & 0.035714285 & 0.035714285 & 0.071428571 \\ \hline
		%	\textbf{Totale} & 0.321428571 & 0.321428571 & 0.321428571 & 0.285714285 & 0.285714285 & 0.285714285 & 0.285714285 & 0.571428571 \\ \hline
			\textbf{Media} &
			\multicolumn{8}{c|}{\textbf{0,28125}} \\ \hline %\multicolumn{8}{c|}{\textbf{0.334821428}} \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Footprint dell'astrazione per la soluzione con 8 componenti logiche}
	\label{tab:FootprintAstrazione_Soluzione8ComponentiLogiche}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			& \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Rilevamento\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Assistenza\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Tragitti\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione\\ Tronchi\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Visualizzazione\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Statistiche\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Reperimento\\ Dati da BDA\end{tabular}} \\ \hline
			\textbf{Spread} & 0.333 & 0.333 & 0.667 & 0.333 & 0.333 & 0.333 & 0.333 & 0.333 \\ \hline
		%	\textbf{Interferenza} & 0.1428571429 & 0.1428571429 & 0.2857142857 & 0.1428571429 & 0.1428571429 & 0.1428571429 & 0 & 0.1428571429 \\ \hline
		%	\textbf{Totale} & 0.4761904762 & 0.4761904762 & 0.9523809524 & 0.4761904762 & 0.4761904762 & 0.4761904762 & 0.3333333333 & 0.4761904762 \\ \hline
			\textbf{Media} & %\multicolumn{8}{c|}{\textbf{0.5178571429}} \\ \hline
			\multicolumn{8}{c|}{\textbf{0,374625}} \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Footprint della complessità per la soluzione con 8 componenti logiche}
	\label{tab:FootprintComplessita_Soluzione8ComponentiLogiche}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			& \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Rilevamento Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione Incidente\end{tabular}} & \textbf{Gestore Assistenza} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione Tragitti\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione Tronchi\end{tabular}} & \textbf{Gestore Visualizzazione} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Statistiche\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Reperimento\\ Dati da BDA\end{tabular}} \\ \hline
			\textbf{Spread} & 0.1667 & 0.1667 & 0.1667 & 0.1667 & 0.1667 & 0.1667 & 0.1667 & 0.1667 \\ \hline
		%	\textbf{Interferenza} & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0.0476190476 & 0.0476190476 & 0.0476190476 \\ \hline
		%	\textbf{Totale} & 0.1666666667 & 0.1666666667 & 0.1666666667 & 0.1666666667 & 0.1666666667 & 0.2142857143 & 0.2142857143 & 0.2142857143 \\ \hline
			\textbf{Media} & %\multicolumn{8}{c|}{\textbf{0.1845238095}} \\ \hline
			 \multicolumn{8}{c|}{\textbf{0.1667}} \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Footprint della frequenza per la soluzione con 8 componenti logiche}
	\label{tab:FootprintFrequenza_Soluzione8ComponentiLogiche}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\resizebox{\textwidth}{!}{%
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			& \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Rilevamento \\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione \\ Incidente\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Assistenza \end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione \\ Tragitti\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Elaborazione \\ Tronchi\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Visualizzazione\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Statistiche\end{tabular}} & \textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Gestore\\ Reperimento\\ Dati da BDA\end{tabular}} \\ \hline
			\textbf{Spread} & 0.333 & 0.333 & 0.333 & 0.333 & 0.333 & 0.333 & 0.333 & 0.333 \\ \hline
		%	\textbf{Interferenza} & 0 & 0.1428571429 & 0.0476190476 & 0.1904761905 & 0.1904761905 & 0.0476190476 & 0.1904761905 & 0.1904761905 \\ \hline
		%	\textbf{Totale} & 0.3333333333 & 0.4761904762 & 0.380952381 & 0.5238095238 & 0.5238095238 & 0.380952381 & 0.5238095238 & 0.5238095238 \\ \hline
			\textbf{Media} & %\multicolumn{8}{c|}{\textbf{0.4583333333}} \\ \hline
			\multicolumn{8}{c|}{\textbf{0.333}} \\ \hline
		\end{tabular}%
	}
	\caption{Footprint del ritardo per la soluzione con 8 componenti logiche}
	\label{tab:FootprintRitardo_Soluzione8ComponentiLogiche}
\end{table}

\begin{center}
	\begin{figure}[h!]
		\includegraphics[width=\textwidth, height=15cm]{Diagrammi/Componenti_logiche/Diagramma_Componenti_Pastore.png}
		\caption{Diagramma delle componenti logiche con soluzione ottimizzata per l'astrazione, per la frequenza e per il reperimento dei dati dal database BDA}
		\label{fig:DiagrammaComponentiLogichePastore_Intero}
	\end{figure}
\end{center}

\end{comment}
%-----FINE SEZIONE 4-----

\clearpage
\phantomsection

\section{Confronto tra le Soluzioni Proposte}
\begin{comment}
\subsection{Vantaggi e Svantaggi della Soluzione 1}

L'idea alla base della soluzione 1 è quella di inserire in una stessa componente logica due o più attività che hanno lo stesso livello di astrazione.

Segue che il vantaggio principale di questa soluzione è che il valore di astrazione di questo partizionamento risulta essere molto basso, come si può osservare dalla tabella \ref{tab:FootprintAstrazione_Soluzione4ComponentiLogiche}, siccome ogni componente logica contiene al suo interno solamente attività che riguardano un particolare contesto.

Gli svantaggi principali di questa soluzione riguardano le dimensioni \textquotedblleft frequenza'', \textquotedblleft complessità'' e \textquotedblleft ritardo'', perché in una stessa componente logica sono presenti attività in cui queste dimensioni risultano essere molto differenti tra loro. Si osservi il seguente esempio. Considerando la componente logica denominata \textit{Gestore Incidente}, le attività presenti hanno differenti molteplicità, frequenza e ritardo. Come si può osservare dalla figura \ref{fig:DiagrammaComponentiLogicheAstrazione_Intero}, la frequenza dell'attività di rilevamento di un incidente è uguale a 900.000.000/ora, mentre la frequenza dell'attività di attivazione della connessione telefonica è 8/giorno. Gli ordini di grandezza sono perciò molto diversi tra loro. Sempre considerando la componente logica \textit{Gestore Incidente}, si può osservare dalla tabella \ref{tab:FootprintRitardo_Soluzione4ComponentiLogiche} che è possibile trovare tutti i valori del dominio della dimensione \textquotedblleft ritardo'' e questo non risulta essere un buon indicatore.

\subsection{Vantaggi e Svantaggi della Soluzione 2}

Per la soluzione 2, si è voluto inserire in una stessa componente logica due o più attività che hanno frequenza di esecuzione dello stesso ordine di grandezza.

Il vantaggio principale di questa soluzione è che il valore di frequenza di questo partizionamento risulta essere molto basso, come si osserva dalla tabella \ref{tab:FootprintFrequenza_Soluzione6ComponentiLogiche}.

Gli svantaggi della scelta della soluzione 2 sono i valori delle dimensioni \textquotedblleft astrazione'', \textquotedblleft complessità'' e \textquotedblleft ritardo''. Per esempio, come si nota dalla componente logica denominata \textit{Gestore Statistiche e Visualizzazione}, sono presenti livelli di astrazione differenti (\textit{Statistiche} e \textit{Visualizzazione}). Analogamente  si può osservare che, nella stessa componente, sono presenti attività con valori di complessità e ritardo molto distanti (\textit{Alta} e \textit{Bassa}).

\subsection{Vantaggi e Svantaggi della Soluzione 3}

L'idea su cui si basa la soluzione 3 è l'inserimento in una stessa componente logica di due o più attività che hanno frequenza di esecuzione dello stesso ordine di grandezza, tenendo in considerazione anche l'astrazione. Questa soluzione quindi cerca di raggiungere il giusto compromesso tra le dimensioni \textquotedblleft frequenza'' ed \textquotedblleft astrazione''. In tal modo, si possono ottenere i vantaggi delle due soluzioni mostrate precedentemente; inoltre anche i valori del ritardo risultano bassi.

Lo svantaggio principale di questa soluzione è che le componenti logiche definite in questa soluzione devono interagire con la base di dati BDA per reperire dati e informazioni utili per differenti attività.
\end{comment}
\begin{comment}
\subsection{Vantaggi e Svantaggi della Soluzione 4}

L'idea su cui si basa la soluzione 4 è analoga alla soluzione 3, ossia inserire in una componente logica due o più attività che hanno frequenza di esecuzione dello stesso ordine di grandezza, tenendo in considerazione anche l'astrazione. Inoltre questa soluzione permette di usufruire di una componente logica dedicata al reperimento dei dati e delle informazioni che sono memorizzate nel database BDA localizzato nella compagnia di assicurazione.

 Il vantaggio principale di questa soluzione, oltre ai vantaggi della soluzione 3, è la definizione della componente dedicata al reperimento dei dati da BDA. In questo modo, il reperimento dei dati da BDA è delegato unicamente a questa componente, che può essere successivamente implementata in base al modello dei dati della base di dati BDA, che non è noto a priori. L'implementazione delle altre componenti sarà quindi indipendente dalla struttura di BDA. Ad esempio, se il modello dei dati di BDA è relazionale, si utilizzerà la componente logica che è specializzata nell'interazione con una base di dati relazionale.
 \end{comment}

\section{Confronto tra Soluzioni e Scelta Adottata}

Si riportano nelle tabelle \ref{tab:TabellaValoriDimensioniInterferenzaSoluzione1}, \ref{tab:TabellaValoriDimensioniInterferenzaSoluzione2}, \ref{tab:TabellaValoriDimensioniInterferenzaSoluzione3} e \ref{tab:TabellaValoriDimensioniInterferenzaSoluzione4} i valori per le dimensioni calcolate in base all'interferenza, in particolare \textquotedblleft flussi di controllo'', \textquotedblleft intra-flows'', \textquotedblleft extra-flows'' e \textquotedblleft condivisione''. \\
Ogni dimensione è stata calcolata tramite il seguente metodo:
\begin{itemize}
	\item si è stimato un valore, secondo la formula \ref{interferenza}, per ogni componente logica appartenente al partizionamento logico considerato;
	\item per definire il valore da assegnare per ogni partizionamento logico, si è calcolata la media aritmetica dei valori di ciascuna componente logica;
\end{itemize}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{adjustbox}{max width=1\textwidth}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
			\hline
			& \thead{Intra-Flows} & \thead{Extra-Flows} & \thead{Condivisione} & \thead{Flussi di Controllo}
			\\ \hline
			\thead{Gestore Incidente} & 0 & 5 & 3 & 0
			\\ \hline
			\thead{Gestore Percorso} & 0 & 2 & 12 & 0
			\\ \hline
			\thead{Gestore Visualizzazione} & 1 & 3 & 7 & 2
			\\ \hline
			\thead{Gestore Statistiche} & 1 & 2 & 12 & 2
			\\ \hline
			\thead{Media} & 0,5 & 3 & 8,5 & 1
			\\ \hline
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
	\caption{Tabella con i valori per le dimensioni calcolate in base all'interferenza per la soluzione 1.}
	\label{tab:TabellaValoriDimensioniInterferenzaSoluzione1}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{adjustbox}{max width=1\textwidth}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
			\hline
			& \thead{Intra-Flows} & \thead{Extra-Flows} & \thead{Condivisione} & \thead{Flussi di Controllo}
			\\ \hline
			\thead{Gestore Rilevamento Incidente} & 1 & 1 & 0 & 1
			\\ \hline
			\thead{Gestore Elaborazione Incidente} & 1 & 4 & 2 & 1
			\\ \hline
			\thead{Gestore Assistenza} & 0 & 3 & 1 & 0
			\\ \hline
			\thead{Gestore Elaborazione Tragitti} & 2 & 2 & 9 & 2
			\\ \hline
			\thead{Gestore Elaborazione Tronchi} & 2 & 1 & 3 & 2
			\\ \hline
			\thead{Gestore Visualizzazione e Statistiche} & 0 & 3 & 21 & 0
			\\ \hline
			\thead{Media} & 1 & 2,333 & 6 & 1
			\\ \hline
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
	\caption{Tabella con i valori per le dimensioni calcolate in base all'interferenza per la soluzione 2.}
	\label{tab:TabellaValoriDimensioniInterferenzaSoluzione2}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{adjustbox}{max width=1\textwidth}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
			\hline
			& \thead{Intra-Flows} & \thead{Extra-Flows} & \thead{Condivisione} & \thead{Flussi di Controllo}
			\\ \hline
			\thead{Gestore Rilevamento Incidente} & 1 & 1 & 0 & 1
			\\ \hline
			\thead{Gestore Elaborazione Incidente} & 1 & 4 & 2 & 1
			\\ \hline
			\thead{Gestore Assistenza} & 0 & 3 & 1 & 0
			\\ \hline
			\thead{Gestore Elaborazione Tragitti} & 2 & 2 & 9 & 2
			\\ \hline
			\thead{Gestore Elaborazione Tronchi} & 2 & 1 & 3 & 2
			\\ \hline
			\thead{Gestore Visualizzazione} & 1 & 3 & 7 & 2
			\\ \hline
			\thead{Gestore Statistiche} & 1 & 2 & 12 & 2
			\\ \hline
			\thead{Media} & 1,142 & 2,285 & 4,857 & 1,428
			\\ \hline
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
	\caption{Tabella con i valori per le dimensioni calcolate in base all'interferenza per la soluzione 3.}
	\label{tab:TabellaValoriDimensioniInterferenzaSoluzione3}
\end{table}

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{adjustbox}{max width=1\textwidth}
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
			\hline
			& \thead{Soluzione con 4 \\ Componenti Logiche} & \thead{Soluzione con 6 \\ Componenti Logiche} & \thead{Soluzione con 7 \\ Componenti Logiche} & \thead{Soluzione con 8 \\ Componenti Logiche}
			\\ \hline
			\thead{Astrazione} & 2,5 & 3,583 & 2,9745 & 3,3482
			\\ \hline
			\thead{Complessità} & 5,225 & 6,398 & 3,8075 & 5,1785
			\\ \hline
			\thead{Condivisione} & 8,5 & 6 & 4,8571 & 4,375
			\\ \hline
			\thead{Extra-Flows} & 3 & 2,333 & 2,2857 & 1,875
			\\ \hline
			\thead{Flusso di Controllo} & 1 & 1 & 1,4285 & 2,25
			\\ \hline
			\thead{Frequenza} & 3 & 1,66 & 1,698 & 1,8452
			\\ \hline
			\thead{Intra-Flows} & 0,5 & 1 & 1,1428 & 1,75
			\\ \hline
			\thead{Ritardo} & 7,175 & 5,4383 & 3,333 & 4,5833
			\\ \hline
		\end{tabular}
	\end{adjustbox}
	\caption{Tabella con il footprint totale per ogni possibile partizione rispetto ad ogni dimensione, con valori mappati nell'intervallo (0,10].}
	\label{tab:Confronto4SoluzioniDimensioni}
\end{table}

%footprint
\newpage
\end{comment}

In questa sezione verrà fatto un confronto tra le soluzioni proposte nelle sezioni precedenti.\\
 Nelle figure \ref{fig:FootprintSoluzione1}, \ref{fig:FootprintSoluzione2} e \ref{fig:FootprintSoluzione3}  si mostrano i grafici radar che rappresentano i footprint relativi alle tre soluzioni proposte. La figura \ref{fig:ComparazioneFootprintSoluzione1234} riporta in forma aggregata gli stessi dati facilitando così una comparazione delle soluzioni proposte.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.92\textwidth]{Diagrammi/Componenti_logiche/Soluzione_finale/Calcolo_Footprint/Footprint_Soluzione1_Astrazione.png}
	\caption{Footprint finale della soluzione 1 (cinque componenti logiche) - partizionamento ottimizzato per l'astrazione.}
	\label{fig:FootprintSoluzione1}

\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Diagrammi/Componenti_logiche/Soluzione_finale/Calcolo_Footprint/Footprint_Soluzione2_Frequenza.png}
	\caption{Footprint finale della soluzione 2 (sei componenti logiche) - partizionamento ottimizzato per la frequenza.}
	\label{fig:FootprintSoluzione2}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{Diagrammi/Componenti_logiche/Soluzione_finale/Calcolo_Footprint/Footprint_Soluzione3_AstrazioneFrequenza.png}
	\caption{Footprint finale della soluzione 3 (sette componenti logiche) - partizionamento ottimizzato per l'astrazione e per la frequenza.}
	\label{fig:FootprintSoluzione3}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Diagrammi/Componenti_logiche/Soluzione_finale/Calcolo_Footprint/Footprint_Comparazione_Soluzione1_Soluzione2_Soluzione3.png}
	\caption{Comparazione tra i footprint delle tre soluzioni proposte.}
	\label{fig:ComparazioneFootprintSoluzione1234}
\end{figure}

\newpage



Come si può osservare dalla figura \ref{fig:ComparazioneFootprintSoluzione1234}, le tre soluzioni presentano vantaggi e svantaggi in base alla dimensione considerata e non sembra che una soluzione prevalga nettamente sulle altre. Nella tabella \ref{tab_riassuntiva_footprint} vengono mostrati in modo riassuntivo i valori assunti dalle dimensioni considerate, in cui sono stati evidenziati i valori minimi per ogni riga.\newline
La soluzione scelta è la terza, in quanto include i vantaggi della prima e della seconda proposta, privilegiando rispettivamente l'astrazione e la frequenza, e in un'ottica futura la terza soluzione permette una migliore scalabità per i valori bassi di condivisione ed extra-flows.

\begin{table}[h!]
	\centering
	\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
		\hline
		& \textbf{Soluzione 1} & \textbf{Soluzione 2} & \textbf{Soluzione 3} \\ \hline
		\textbf{Astrazione} & {\color[HTML]{FE0000} \textbf{2}} & 2,33 & {\color[HTML]{FE0000} \textbf{2}} \\ \hline
		\textbf{Complessità} & 4,125 & 4,4 & {\color[HTML]{FE0000} \textbf{2,857}} \\ \hline
		\textbf{Condivisione} & {\color[HTML]{FE0000} \textbf{2}} & {\color[HTML]{FE0000} \textbf{2}} & {\color[HTML]{FE0000} \textbf{2}} \\ \hline
		\textbf{Extra-Flows} & 6 & 7 & {\color[HTML]{FE0000} \textbf{5}} \\ \hline
		\textbf{Frequenza} & 2,324 & {\color[HTML]{FE0000} \textbf{1,66}} & {\color[HTML]{FE0000} \textbf{1,66}} \\ \hline
		\textbf{Ritardo} & 3,96 & 3,885 & {\color[HTML]{FE0000} \textbf{2,5}} \\ \hline
		\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Flusso di\\   Controllo\end{tabular}} & {\color[HTML]{FE0000} \textbf{4}} & {\color[HTML]{FE0000} \textbf{4}} & 5 \\ \hline
		\textbf{Intra-Flows} & {\color[HTML]{FE0000} \textbf{4}} & 6 & 6 \\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Tabella riassuntiva del footprint per le tre soluzioni.}
	\label{tab_riassuntiva_footprint}
\end{table}

%Notiamo che la soluzione scelta risulta essere anche intuitivamente la più coerente; infatti, questa soluzione prende i vantaggi dalle due soluzioni ottimizzate rispettivamente per l'astrazione e per la frequenza.

 \begin{comment}
In particolare, facendo un confronto tra le prime 3 soluzioni, si può affermare circa la terza soluzione che:
\begin{itemize}
	\item il livello di \textit{astrazione} è minore rispetto alla soluzione 2, ma è maggiore rispetto alla soluzione 1, poichè la soluzione 3 rappresenta un compromesso tra astrazione e frequenza.
	\item analogamente il valore di \textit{frequenza} è leggermente più alto rispetto alla soluzione ottimizzata per la frequenza, ma più basso rispetto alla soluzione 1 (circa 1,3 punti).
	\item rispetto alle altre 2 soluzioni, la \textit{complessità} risulta essere minore in un range di 1,5-2,5 punti, la \textit{condivisione} risulta minore in un range di 1,2-3,7 punti e il \textit{ritardo} risulta minore in un range di 2,1-3,8 punti.
	\item il valore di \textit{extra-flows} è leggermente minore rispetto alle altre 2 soluzioni.
	\item i valori di \textit{flusso di controllo} e \textit{intra-flows} sono leggermente più alti rispetto alle altre soluzioni;
\end{itemize}
\end{comment}


\begin{comment}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{Diagrammi/Componenti_logiche/Soluzione_finale/Calcolo_Footprint/Footprint_Comparazione_Soluzione3_Soluzione4}
	\caption{Comparazione tra i footprint ottenuti dalle soluzioni 3 e 4}
	\label{fig:FootprintComparazioneSoluzione34}
\end{figure}

\newpage

Inoltre, dalla figura \ref{fig:FootprintComparazioneSoluzione34} è possibile focalizzare l'attenzione sulle soluzioni 3 e 4 che, osservando la figura \ref{fig:ComparazioneFootprintSoluzione1234}, sembrano essere le due migliori soluzioni per quanto riguarda l'architettura logica. Si può affermare che:
\begin{itemize}
	\item le dimensioni \textquotedblleft astrazione'', \textquotedblleft complessità'',  \textquotedblleft frequenza'',  \textquotedblleft intra-flows'' e \textquotedblleft ritardo'' sono minori nella soluzione 3;
	
	\item la dimensione \textquotedblleft condivisione'' e  \textquotedblleft extra-flows'' sono minori nella soluzione 4;
	
	\item la dimensione \textquotedblleft flusso di controllo'' è minore nella soluzione 3. Infatti, il numero di collegamenti tra differenti componenti logiche che rappresentano flussi di controllo sono molto minori rispetto a quelli presenti nella soluzione 4;

\end{itemize}

\end{comment}